卸責顧問計錯過彎壓力 高鐵出軌 港鐵拒認錯

2018年05月29日

卸責顧問計錯過彎壓力
高鐵出軌 港鐵拒認錯

■石崗車廠設有4條維修軌道供高鐵列車停放。港鐵提供圖片

【本報訊】高鐵動感號列車上月在石崗車廠發生甩轆出軌事故，港鐵昨公佈調查結果，諉過工程顧問公司奧雅納（ARUP）設計時低估列車駛入維修軌道的橫向壓力，導致路軌基座工字鐵變形所致。港鐵車務營運總管李聖基昨死口否認設計出錯。有工程師批評，高鐵工程是由港府以委託協議形式交予港鐵建造，港鐵全權負責管理，在事件亦有責任，質疑港鐵企圖「賴晒」顧問公司卸責，補救工程亦絕不應由公帑找數。

記者：于健民 鄭啟源

高鐵上月1日起開始全面試運，到試運進入第3天，一列動感號列車駛回高鐵石崗車廠期間出軌，列車尾卡4個車輪出軌2至3吋。港鐵事後停用涉事四號維修軌道，並展開內部調查。負責高鐵營運的港鐵車務營運總管李聖基昨公佈調查結果，歸咎工程顧問公司奧雅納在設計時低估列車駛經涉事路軌時的橫向壓力，致路軌基座工字鐵變形引發事故。

顧問需承擔補救工程費用

李聖基解釋，涉事路軌有別於車廠維修庫內其他軌道，進入車庫入口處有一段長6.6米的彎位，令列車低速駛入時，會有較強的特殊橫向壓力。惟工程顧問在設計時，假設列車駛過涉事彎位時橫向壓力非常輕微，只採用與其他3條軌道相同的承托設計。因顧問低估相關數據，導致試運時即使高鐵列車以時速8公里駛入車庫，路軌仍需承受較估算大的橫向壓力，終致路軌基座的工字鐵變形，令軌距擴闊引致出軌。

李強調，高鐵試運目的就是找出問題，令日後運作更暢順，因應調查結果，已建議在涉事維修軌道棄用工字鐵承托，改用混凝土做基座增強承托力。但他矢口否認設計出錯，形容涉事軌道「並非錯誤設計（not an incorrect design）」，未有交代港鐵作為工程管理者的責任問題，只稱會按照合約跟進。他強調主線路軌與車廠維修路軌不同，是穩固釘在石屎基座結構，試車時亦沒同類問題。

消息透露，車廠因毗鄰石崗軍營，佈局受地理限制，工程人員在設計時已盡量拉直維修軌道。在評估橫向壓力時，港鐵及顧問公司均考慮列車以低速駛入，而彎位路段只佔全段近400米維修軌道的小部份，故當時認為設計可過關。惟實際運作時列車過彎駛入車庫，車身會擺動產生額外的反作用力，致估算出錯。消息又指，港鐵所有顧問合約都有列明，設計顧問需承擔因設計問題衍生的補救工程費用。

工程師：簡單力學冇理由低估

工程師學會前會長張志剛質疑，工程設計顧問低估橫向壓力數據並不合理，「只係好簡單力學問題，有齊車身重量、車廠佈局、路軌弧度同車速資料，掌握晒所有資料都已經計到，冇理由會低估」。他認為，港鐵及工程顧問在事件都有責任，最終補救開支由誰負責則要視乎合約而定。

資深工程師黎廣德亦指，港鐵全權負責管理工程，在事件肯定有責任，「設計顧問交條數畀你審批，冇理由你冇睇過」。他質疑今次事件涉設計失誤，影響可大可小，較幸運的只是在車廠出軌，未致嚴重意外。他認為港府必須追究港鐵的管理責任，確保高鐵運作安全，補救費用亦絕不能由公帑承擔。

運房局指，機電工程署聯同路政署正審視調查報告，要求港鐵落實肇事軌道的修復工程，在廣深港高鐵9月開通前，當局會核實港鐵是否已妥善完成所有安全測試，確保運作安全才批准列車投入服務。

耗資864.2億元公帑興建的高鐵香港段自今年4月1日試運起，除列車於車廠出軌外，亦先後爆出西九龍總站售票大堂假天花漏水、米埔段隧道滲水導致訊號系統不穩，以及列車車輪損耗較預期嚴重的問題。至於港鐵就工程嚴重超支及延誤的法律責任問題，亦有待當局跟進。

下一則
下一則
奧雅納曾偷用政府資料助地產商

奧雅納曾偷用政府資料助地產商

一地兩檢審議 泛民提多個修正案

回應發爛渣 馬時亨稱天口熱

一鐵獨大 管理層冇王管

又係冇人需要負責

arup

快撚d通車送班廢老高官落地獄

屌你咁都計得錯

馬屎坑：顧問話ok就ok架啦，我哋點識咁多嘢

琴日港鐵李聖基出嚟話高鐵甩轆、車軌傾斜，係因為顧問公司計錯數，不如我同大家攤開介紹下我哋香港係點運作㗎，

香港政府委託港鐵去起高鐵，港鐵呢就將個波又落去兩間顧問公司， 咁港鐵又唔使監管呢兩間顧問公司㗎咩？ 喺興建過程以及興建完之後，香港政府裏面嘅建築署、機電工程署、運房局又唔駛檢查嘅？！

咁好啦，若果要負責任嘅 咁咪推畀九鐵囉！ 因為港鐵其實係當年由香港地鐵吞併九廣鐵路公司先變成港鐵， 九鐵名義上冇消失㗎，咁所有責任推畀佢咪得囉！ 政府所有部門唔需要負責！港鐵唔需要負責！將個波推畀顧問公司搞掂！申訴專員公署又唔使查！審計署又唔使查！ 我哋香港而家就係咁樣運作！Yeah！世界第一！

雲海FB

急不及待好想試車了

唔認咪唔認囉
你班蟻民咬我食咩，夠膽罷搭囉
啊，唔好意思，就黎又加價啦喎 多謝你地先

高速試車未？

係咪請錯咗IVE仔去計呀屌

顧問撚知中國制列車廢咁多咩
轉個灣都咁大橫向力

好肯定遲啲一定炒鑊勁

工程界缺人
大量工程同時進行的惡果

Arup

唔關架車事，車轉灣有橫向力完全係物理理象

顧問冇計呢條數，港鐵代表工程師冇check到，完全係佢地責任

香港工程鬥推波嘅姐

在香港，親英、反共和本土派，先係幫正緊政府不良政策護航

tan x = v^2/ rg 都計錯

理撚得你 錢照加

【本報訊】港鐵把高鐵石崗車廠出軌事故歸咎於設計顧問公司計算失誤，《蘋果》發現，高鐵的初部設計顧問公司為奧雅納工程顧問（ARUP）及阿特金斯建築設計（Atkins），其中奧雅納曾被揭發偷用政府資料，結果被罰禁止入標3個月。有立法會議員認為，港鐵近九成工程由兩間工程顧問公司包辦，使其獨大，難以監察。

兩顧問包辦港鐵九成工程
翻查資料，港鐵委聘奧雅納工程顧問及阿特金斯建築設計為高鐵香港段設計，合約內容包括建築、土木及結構工程及環境規劃等，兩間公司同為英國著名的建築設計公司，其中奧雅納負責港珠澳大橋、西九文化區及香港國際機場中場客運廊等工程設計；阿特金斯則承接本港多條鐵路的工程設計合約，包括沙中綫隧道設計、紅磡及會展大型轉乘站、西港島綫及南港島綫等。
奧雅納前年被《蘋果》踢爆偷用政府資料，助新世界入紙於元朗橫洲旁的土地改劃用途。事件被揭發後，奧雅納被罰「停賽」，禁入標政府顧問合約3個月。
橫州事件其後引起立法會搶文件風波，時任社民連立法會議員梁國雄去年11月因不滿局方隱瞞合約資料，在議事廳搶去時任發展局副局長馬紹祥放在桌上的文件。馬紹祥後來報警，梁國雄被票控一項《立法會（權力及特權）條例》下的藐視罪，惟法庭今年3月裁定控告議員藐視或會造成寒蟬效應，裁定條文不適合用來控告議員。
實政圓桌立法會議員田北辰認為，港鐵工程主要由奧雅納和艾奕康有限公司（AECOM）包辦，承接九成工程基建項目，對他們而言既無壓力亦無懲罰，認為至少要引入4間設計顧問公司增加競爭。

■記者趙雅婷

賣鞋係咪有望發圍

港鐵：政府你唔科水就冇辦法預期內通車

最好味就係班contractor

你上面開到聲話要9月通車
contractor仲唔搶錢咁報價

AL level physics都計錯..

同支共一樣
功就自己領
錯就人地嘅

關咩事呀，食死貓姐

港鐵呢D大客，明知唔關自己事都要梗架啦，你夠膽出黎話唔開你事咩?佢下次批張單俾第二間做你吹得佢脹

出軌時乘客可以充分感受動感號嘅動感

回應發爛渣 馬時亨稱天口熱

Arup係咁多間顧問唯一一間專請first hon架
一係first hon都不外如是
一係港鐵堅持一啲無理要求出事就推個波俾顧問
如果係其他顧問，我都仲覺得係顧問問題，Arup嘅話就覺得似係港鐵問題多啲

冇錯，顧問費包埋食死貓

唔通個顧問跳出黎屌個客咩

咪試，照開 橫掂唔會坐。

馬時亨下次會大大聲喺傳媒面前話
咁又點?
還掂你哋香港人條命都唔撚值錢呀

問責制係香港已經無左回事

出左事
Arup又開刀炒人

first hon一定掂？
現在電腦年代，計數寫program用電腦計仲準
分分鐘請個first hon堅持用手計
之後就仆直

高鐵又贏

咪又係要搭

又係arup

如果我去支那旅行，我坐高鐵係香港段出左事，有冇保險claim

支持即刻通車

又卸

港珠澳好似都係佢

記唔記得西鐵列車單野

Yes

想睇高鐵慣性飄移

主橋係arup

有無良心行內工程人評論下高鐵行車段出現同樣問題的可能性? 高速行車時出現呢啲狀況真係好大杯大檸樂咖喎

狗鐵同佢少少野都做唔掂

動感

mtr每年請d engine黎做乜

唔洗check report document?
連assumption都唔睇就比arup過骨？

香港考左牌engineer做project management多
外國考左牌engineer會做埋design同calculation

工作可以外判,責任唔可以lol

唔好痴線啦 client請engine就係check晒所有deliverable
因為單野出事mtr要承擔責任
而家擺到明推晒落arup度

做submission果個同做checking果個都係海軍鬥水兵

咁點 關你班連登仔咩事 都唔會坐架喇

快啲通車就最好

唔緊要喇
高鐵一定要死人先好睇嫁
唔洗咁安全

風險高

無計啦,趕時間通車,鬼得閒同你左check右check
遲一日唔見5百萬嫁

無所謂啦，大不了拆左佢再起過，反正庫房還有錢
GDP gogogo

恰9大眾冇讀contract law

可應底估左個行車速度對個路軌既影響
正常地鐵都係預80km/h
個radius同個cant唔需要咁大

但如果行咁高速
個radius同個cant就要相對增加返

如果而家真係計錯數
會直接影響成條alignment
基本上係冇得救

唔係行8kmh

curvature 呢d咁基本既parameter都錯就抵打啦
唔係話馬後炮
9成9 個model input都係亂黎

8km就出軌三四寸
再快啲反車都似

肯定係Arup嘅grad e仔計數時無考慮啦，不過班膠層check都唔check就拎去起真係離譜左啲，計唔切你都放大一兩個member size la，全行顧問公司都係人手唔夠架啦，十個煲得五個蓋，只係睇下幾時爆鋪勁嘅

十年一度
百年一見
千年一遇

Arup已經出名勁

狗鐵唔會零責任

只係有好多勁人， 唔代表全部人都勁
雖然entry成績要求高
但workload都幾勁

他日出軌肯定賴香港

你同過狗鐵交手你就知
卸膊一直都係佢地強項
入地鐵做最好係唔洗做 叫人做就得
最重要自己唔好上身

港鐵+香港正苦=勁射(波)精英隊

又係arup, 防波堤又係arup

去西方極樂世界最快嘅途徑

車毀人亡

做得好
反正坐得高鐵，大家都知係咩人

乜唔係甩碌咩？
而家認係出軌嗱？

Arup 唔請ive仔架on9

係人工島，唔係防波堤

收啦，arup 都話要無限ot可能出錯姐
你地鐵堆client engine高人工又舒服都錯？

佢地無出錯
只不過全個MTR都無人識計數

無

邊個話高鐵有問題就係港獨份子

人工低又想d狗責任大
係咪傻撚左

通常都係grad e計

fresh grad 泛濫呀 缺咩人

會唔會係批鋼材有問題硬食咋

有冇civil巴打講下條數點計

做checking好多時只係識得係你個submission入面提過既野搵錯處
如果唔提佢地就唔識"了"個問題出黎問

好似呢件事，如果佢計數完全冇提橫向既力
check果班就唔會諗到有橫向既力

都有可能
但如果要受橫向既力，我覺得design下面放I-beam唔係太合理

神戶製鋼鋼材造假？

運吉署迫佢